\subsection{\monotitle{כינויי רמז}}

\subsubsection{\monotitle{מעמד צמוד־שם}}

\begin{frame}[t]{\monotitle{מעמד צמוד־שם}}
	\begin{minipage}[t][0.25\textheight][t]{\textwidth}
	\begin{cymraeg}
	\begin{center}
		\begin{tabular}{llll>{\begin{hebrew}}r<{\end{hebrew}}}
			\multicolumn{1}{c}{\Pl} &
			\multicolumn{1}{c}{\N} &
			\multicolumn{1}{c}{\M} &
			\multicolumn{1}{c}{\F}
			\\
			\midrule
			\hlcell{4,7}\C{hyn} &
			\hlcell{10}\C{(hyn)} &
			\hlcell{3,9}\C{hwn} &
			\hlcell{2,5}\C{hon} &
			קרוב
			\\
			\hlcell{4,8}\C{hynny} &
			\hlcell{10}\C{(hynny)} &
			\hlcell{3,6}\C{hwnnw} &
			\hlcell{2}\C{honno} &
			רחוק
		\end{tabular}
	\end{center}
	\end{cymraeg}
	\end{minipage}

	\begin{minipage}[t][0.75\textheight][t]{\textwidth}
		\only<1-4>{
			\small
			\centering
			\begin{tabular}{rr}
				\alert<2>{\C{y gath hon}} & \alert<2>{החתול הזה}\\
				\alert<2>{\C{y gath honno}} & \alert<2>{החתול ההוא}\\
				\\
				\alert<3>{\C{y llyfr hwn}} & \alert<3>{הספר הזה}\\
				\alert<3>{\C{y llyfr hwnnw}} & \alert<3>{הספר ההוא}\\
				\\
				\alert<4>{\C{y cathod hyn}} & \alert<4>{החתולים האלה}\\
				\alert<4>{\C{y cathod hynny}} & \alert<4>{החתולים ההם}\\
				\alert<4>{\C{y llyfrau hyn}} & \alert<4>{הספרים האלה}\\
				\alert<4>{\C{y llyfrau hynny}} & \alert<4>{הספרים ההם}
			\end{tabular}
		}
		\only<5>{
			\footnotesize
			\begin{cymraeg}
				\begingl
				\gla 
				\ellipsis{} yn y to yr oedd \textbf{ffenestr} a oleuai’r lle {i gyd}. \pilcrow{} O dan \textbf{y} \textbf{ffenestr} \textbf{hon} \ellipsis{}//
				\glb ~ \Prep{} \Def{} גג \Prt{} להיות.\Impf{}.\Tsg{} חלון \Rel{} להאיר.\Impf{}.\Tsg{}-\Def{} מקום כולו ~ \Prep{} \Prep{} \Def{} חלון \Dem{}.\Prox{}.\Sg{}.\F{}//
				\glft \ellipsis{} בגג היה \textbf{חלון} שהאיר את כל המקום. \pilcrow{} מתחת ל\textbf{חלון הזה} [היתה אמי, משקפיים לאפה, בוחנת את אוזניו של אחד מאחי לראות אם הוא ניקה אותן \ellipsis{}].
				\exsrc{KR}{Atgofion}{t.~10}//
				\endgl
			\end{cymraeg}
		}
		\only<6>{
			\begin{cymraeg}
				\begingl
				\gla Pan gyrhaeddodd Nan y fflat \textbf{y} \textbf{diwrnod} \textbf{hwnnw} — \ellipsis{} — gwelodd yr amlen ar y bwrdd, ac fe’i hagorodd.//
				\glb כאשר להגיע.\Pst{}.\Tsg{} \Pn{} \Def{} דירה \Def{} יום \Dem{}.\Dist{}.\Sg{}.\M{} ~ ~ ~ לראות.\Pst{}.\Tsg{} \Def{} מעטפה \Prep{} \Def{} שולחן ו־ \Prt{}-\Poss{}.\Tsg{}.\F{} לפתוח.\Pst{}.\Tsg{}//
				\glft כשהגיעה נאן לדירה \textbf{ביום ההוא}~— [עשרים דקות לפני אחותה, פעם אחת]~— ראתה את המעטפה על השולחן, ופתחה אותה.
				\exsrc{Fflur Dafydd}{Y Llyfrgell}{Ana a Nan (pennod 4)}//
				\endgl
			\end{cymraeg}
		}
		\only<7>{
			\begin{cymraeg}
				\begingl
				\gla Lluchiai Winni\textbf{’r} \textbf{geiriau} \textbf{hyn} i’r tu ôl tuag at Begw, heb droi ei phen {o gwbl}.//
				\glb להשליך.\Impf{}.\Tsg{} \Pn{}-\Def{} מילה.\Pl{} \Dem{}.\Prox.\Pl{} \Prep{}-\Def{} צד אחור \Prep{} \Prep{} \Pn{} \Prep{} לסובב \Poss{}.\Tsg{}.\F{} ראש בכלל//
				\glft וויני השליכה את \textbf{המילים האלה} אחורה כלפי בגו, מבלי לסובב את ראשה כלל.
				\exsrc{KR}{Te yn y Grug}{Dianc i Lundain}//
				\endgl
			\end{cymraeg}
		}
		\only<8>{
			\begin{cymraeg}
				\begingl
				\gla Yr oedd yn un o\textbf{’r} \textbf{dyddiau} \textbf{poeth} \textbf{hynny} ym mis Medi pan dry gwres a thawch y dydd yn noson leuad oer a chlir.//
				\glb \Prt{} להיות.\Impf{}.\Tsg{} \Prep{} אחד \Prep{}-\Def{} יום.\Pl{} חם \Dem{}.\Dist{}.\Pl{} \Prep{} חודש ספטמבר כאשר להסתובב.\Prs{}.\Tsg{} חום ו־ אובך \Def{} יום \Prep{} לילה ירח קר ו־ בהיר//
				\glft היה זה אחד מ\textbf{הימים} \textbf{החמים} \textbf{ההם} בחודש ספטמבר כחום ואובך היום הופכים לליל ירח קר ובהיר.
				\exsrc{KR}{Traed mewn Cyffion}{pennod 14}//
				\endgl
			\end{cymraeg}
		}
		\only<9>{
			\begin{cymraeg}
				\footnotesize
				\begingl
				\gla Dywed {John W.\ Davies}, yn yr un llythyr, fod \textbf{Hugh Roberts}, \ellipsis{}. Yr oedd \textbf{yr} \textbf{Hugh Roberts} \textbf{hwn} yn berthynas i deulu Trefarthen, \ellipsis{}//
				\glb להגיד.\Prs{}.\Tsg{} \Pn{} \Prep{} \Def{} אחד מכתב להיות \Pn{} ~ \Prt{} להיות.\Impf{}.\Tsg{} \Def{} \Pn{} \Dem{}.\Prox{}.\Sg{}.\M{} \Prep{} קרוב \Prep{} משפחה \Pn{}//
				\glft ג׳ון וו.\ דייביס אומר באותו במכתב ש\textbf{יו רוברטס}~— [עורך־דין שהתגורר בל׳וין בריין, ל׳נריג~— היה דודן מדרגה ראשונה לסבא שלו, ולכן גם לסבתא שלי]. \textbf{אותו יו רוברטס} היה קרוב למשפחת טרוורת׳ן, \ellipsis{}
				\exsrc{\footnotesize KR}{Y Lôn Wen}{Fy Nheulu (pennod 7)}//
				\endgl
			\end{cymraeg}
		}
		\only<10>{
			\centering
			\begin{cymraeg}
			\begin{tabular}{lr}
				\C{y pryd hyn}   & \H{הזמן הזה}\\
				\C{y pryd hynny} & \H{הזמן ההוא}\\
				\C{y peth hyn}   & \H{הדבר הזה}\\
				\C{y modd hyn}   & \H{האופן הזה}\\
				\C{y ffordd hyn} & \H{הדרך הזאת}
			\end{tabular}
			\end{cymraeg}
		}
	\end{minipage}
\end{frame}



\subsubsection{\monotitle{מעמד עצמאי}}

\begin{frame}[t]{\monotitle{מעמד עצמאי}}
	\begin{minipage}[t][0.25\textheight][t]{\textwidth}
	\begin{center}
		\small
		\begin{cymraeg}
		\begin{tabular}{llllr}
			\multicolumn{1}{c}{\L{\gram{pl}}} &
			\multicolumn{1}{c}{\N} &
			\multicolumn{1}{c}{\M} &
			\multicolumn{1}{c}{\F}
			\\
			\midrule
			\hlcell{5,10}\C{y rhain} &
			\hlcell{4,6}\C{hyn} &
			\hlcell{3,7}\C{hwn} &
			\hlcell{2}\C{hon} &
			\H{קרוב}
			\\
			\hlcell{5}\C{y rheiny / y rheini} &
			\hlcell{4,6,9}\C{hynny} &
			\hlcell{3}\C{hwnnw} &
			\hlcell{2,8}\C{honno} &
			\H{רחוק}
		\end{tabular}
		\end{cymraeg}
	\end{center}
	\end{minipage}

	\begin{minipage}[t][0.75\textheight][t]{\textwidth}
		\only<1-5>{
			\footnotesize
			\centering
			\begin{tabular}{rl}
				\alert<2>{\C{hon}} & \alert<2>{זו}\\
				\alert<2>{\C{honno}} & \alert<2>{ההיא}\\
				\\
				\alert<3>{\C{hwn}} & \alert<3>{זה}\\
				\alert<3>{\C{hwnnw}} & \alert<3>{ההוא}\\
				\\
				\alert<4>{\C{hyn}} & \alert<4>{\H{זה, זאת )סתמי(}}\\
				\alert<4>{\C{hynny}} & \alert<4>{\H{ההוא, ההיא )סתמי(}}\\
				\\
				\alert<5>{\C{y rhain}} & \alert<5>{האלה}\\
				\alert<5>{\C{y rheiny / y rheini}} & \alert<5>{ההן/ם}
			\end{tabular}
		}
		\only<6>{
			\centering
			\small
			\begin{tabular}{rr}
				\C{ar hynny}        & בזאת\\
				\C{wedi hynny}      & אחר כך\\
				\C{wedi hyn, wedyn} & אחרי זה\\
				\C{hyd hynny}       & עד אז\\
				\C{er hynny}        & למרות זאת\\
				\C{ers hynny}       & מאז\\
				\C{erbyn hyn}       & \H{כבר )עכשיו(}\\
				\C{erbyn hynny}     & \H{כבר )אז(}\\
				\parbox[t]{0.6\textwidth}{\footnotesize\C{am hynny, gan hynny, oblegid hynny, oherwydd hynny, o achos hynny}} &
				\parbox[t]{0.3\textwidth}{\raggedleft\footnotesize משום כך, בגלל זה, לכן, מפני זאת, עקב זאת}
			\end{tabular}
		}
		\only<7>{
			\begin{cymraeg}
				\begingl
				\gla Sylwais ar botel win a dau wydr drud ar y bwrdd. \pilcrow{} ‘Ŷf \textbf{hwn}, a dwed dy stori. \ellipsis{}”//
				\glb להבחין.\Pst{}.\Fsg{} \Prep{} בקבוק יין ו־ שניים כוס יקר \Prep{} \Def{} שולחן ~ לשתות.\Imp{}.\Sg{} \Dem{}.\Prox{}.\Sg{}.\M{} ו־ לספר \Poss{}.\Ssg{} סיפור//
				\glft הבחנתי בבקבוק יין ושתי כוסות יקרות על השולחן. „שתי את \textbf{זה}, וספרי את הסיפור שלך. \ellipsis{}”
				\exsrc{KR}{Tywyll Heno}{pennod 5}//
				\endgl
			\end{cymraeg}
		}
		\only<8>{
			\begin{cymraeg}
				\begingl
				\gla Efallai fod pobl wedi bod yn dathlu \textbf{noson} {Guto Ffowc} yn gynnar — dydi \textbf{honno} ddim tan yr wythnos nesa, bobl!//
				\glb אולי להיות אנשים \Prep{} להיות \Prep{} לחגוג \textbf{ערב} \Pn{} מוקדם ~ \Neg{}.להיות.\Prs{}.\Tsg{}.\Dep{} \Dem{}.\Dist{}.\Sg{}.\F{} \Neg{} \Prep{} שבוע הבא אנשים//
				\glft אולי אנשים חגגו את \textbf{ליל} גאי פוקס מוקדם~— \textbf{זה} לא עד שבוע הבא, אנשים!
				\exsrc{JKR}{Harri Potter a Maen yr Athronydd}{pennod 1}//
				\endgl
			\end{cymraeg}
		}
		\only<9>{
			\begin{cymraeg}
				\begingl
				\gla Methodd calon Paul un curiad. Yr oedd llygaid Greta’n ddisglair yn y gwyll, ac yr oedd \textbf{hynny}’n beth dieithr.//
				\glb להכשל.\Pst{}.\Tsg{} לב \Pn{} אחד פעימה \Prt{} להיות.\Impf{}.\Tsg{} עין.\Pl{} \Pn{}-\Prep{} זוהר \Prep{} \Def{} דמדומים ו־ \Prt{} להיות.\Impf{}.\Tsg{} \Dem{}.\Dist.\Sg{}.\N{}-\Prep{} דבר זר//
				\glft לבו של פול החסיר פעימה. עיניה של גרטה זרחו בדמדומים, והיה \textbf{זה} דבר זר.
				\exsrc{Islwyn Ffowc Elis}{Cysgod y Cryman}{pennod 6}//
				\endgl
			\end{cymraeg}
		}
		\only<10>{
			\begin{cymraeg}
				\small
				\begingl
				\gla “Diar, \emph{mae} gynnoch chi le crand, bwr molchi a bwr glàs a phob dim.” \pilcrow{} “Gin Mam y ces i \textbf{’rhain}.”//
				\glb \Interj{} להיות.\Prs{}.\Tsg{} \Prep{}.\Spl{} \Spl{} מקום מרשים שולחן להתרחץ ו־ שולחן מראה ו כל דבר ~ \Prep{} אמא \Nmlz{} לקבל.\Pst{}.\Fsg{} \Fsg{} \Dem{}.\Prox{}.\Pl{}//
				\glft „אלוהים אדירים! אכן יש לך מקום מרשים~— כיור ושולחן איפור וכל דבר.” \pilcrow{} „זה מאמא שלי שקיבלתי את \textbf{אלה}.”
				\exsrc{KR}{Traed mewn Cyffion}{pennod 1}//
				\endgl
			\end{cymraeg}
		}
	\end{minipage}
\end{frame}



\subsubsection{\monotitle{הבדל בין השפה הכתובה והמדוברת}}

\begin{frame}{\monotitle{שימוש ב־\C{hyn} במעמד צמוד שם}}
	\begin{cymraeg}
		\begingl
		\gla A ma ffarm yn \textbf{y} \textbf{fan} \textbf{hyn}, Llidiart y Ffair, \textbf{fan} \textbf{hyn} odd y llidiart, o’ch chi’n dod mewn i’r ffair, \ellipsis{}//
		\glb ו־ להיות.\Prs{}.\Tsg{} חווה \Prep{} \Def{} מקום \Dem{}.\Prox{}.\Sg{} שער \Def{} יריד מקום \Dem{}.\Prox{}.\Sg{} להיות.\Impf{}.\Tsg{} \Def{} שער להיות.\Impf{}.\Spl{} \Spl{}-\Prep{} לבוא \Prep{} \Prep{}-\Def{} יריד//
		\glft ויש חווה במקום הזה, „שער־היריד”, (ב)מקום הזה היה שער, ואתם נכנסתם ליריד, \ellipsis{}
		\exsrc{Mary Thomas}{AWC 6450.\ Rec.\ 4.v.1979}{Hen Frwcsod Ffair-rhos}//
		\endgl
	\end{cymraeg}
\end{frame}


\begin{frame}{\monotitle{שימוש ב־\C{rheini} במעמד צמוד שם}}
	\begin{cymraeg}
		\begingl
		\gla Y ffilm ola wedi bod yn y camera ers \textbf{y} \textbf{gwylia} \textbf{rheini} yn Portiwgal.//
		\glb \Def{} פֿיל אחרון \Prep{} להיות \Prep{} \Def{} מצלמה \Prep{} \Def{} חג.\Pl{} \Dem{}.\Dist{}.\Pl{} \Prep{} \Pn//
		\glft סרט הצילום האחרון היה במצלמה מאז \textbf{החגים ההם} בפורטוגל.
		\exsrc{Aled Ilswyn}{Unigolion, Unigeddau}{Stori Linda}//
		\endgl
	\end{cymraeg}
\end{frame}



\subsubsection{\monotitle{מבנה [\C{hyn(ny) o \gram{n}}]}}

\begin{frame}{\monotitle{מבנה [\C{hyn(ny) o \gram{n}}]}}
	\centering
	\begin{cymraeg}
	\begin{tabular}{lr}
		\C{ar hyn o bryd}  & \H{עכשיו, כעת}\\
		\C{hyn(ny) o beth} & \H{דבר זה, הדבר ההוא; עניין זה, העניין ההוא}\\
		\C{hynny o amser}  & \H{הזמן ההוא}
	\end{tabular}
	\end{cymraeg}
\end{frame}



\subsubsection{\monotitle{מערכת רמז שניה}}

\begin{frame}[t]{\monotitle{מערכת רמז שניה}}
	\begin{minipage}[t][0.25\textheight][t]{\textwidth}
		\begin{center}
			\begin{cymraeg}
			\begin{tabular}{lr}
				\hlcell{2}\C{{y \gram{n} yma}} & \H{קרוב}\\
				\hlcell{3}\C{{y \gram{n} yna}} & \H{רחוק}\\
				\hlcell{4}\C{y \gram{n} acw*}  & \H{רחוק מאוד}
			\end{tabular}
			\end{cymraeg}
		\end{center}
	\end{minipage}

	\begin{minipage}[t][0.75\textheight][t]{\textwidth}
		\only<2>{
			\begin{cymraeg}
				\begingl
					\gla ‘Paid â phendroni, ’d oes yna {ddim byd} yn bod yn \textbf{y} \textbf{byd} \textbf{yma} ond newid.’//
					\glb להפסיק.\Imp{}.\Sg{} \Prep{} {לבלבל, …} \Neg{} להיות.\Prs{}.\Tsg{}.\Exst{}.\Dep{} שָׁם {שום דבר} \Prep{} להיות \Prep{} \Def{} עולם כאן אלא שינוי//
					\glft „אל תבלבלי, לא קיים שום כלום ב\textbf{עולם הזה} חוץ משינוי.”
					\exsrc{KR}{Te yn y Grug}{Dieithrio (pennod 7)}//
				\endgl
			\end{cymraeg}
		}
		\only<3>{
			\small
			\begin{cymraeg}
				\begingl
					\gla Ond nid \textbf{y} \textbf{pethau} \textbf{yna} sy’n fy mhoeni i, pethau o’r tu allan i mi ydy’r rheina. O’r tu mewn i mi mae’r drwg.//
					\glb אבל \Neg{} \Def{} דבר.\Pl{} שָׁם להיות.\Prs{}.\Tsg{}.\Rel{}-\Prep{} \Poss.\Fsg{} להכאיב \Fsg{} דבר.\Pl{} \Prep{}-\Def{} צד חוץ \Prep{} \Fsg{} להיות.\Prs{}.\Tsg{}-\Def{} \Dem{}.\Dist{}.\Pl{} \Prep{}-\Def{} צד פְּנִים \Prep{} \Fsg{} להיות.\Prs{}.\Tsg{}-\Def{} רַע//
					\glft אבל לא \textbf{הדברים האלה} הם שמכאיבים לי, אלה הם דברים חיצוניים לי. זה מתוכי שהרע.
					\exsrc{KR}{Tywyll Heno}{pennod 1}//
				\endgl
				%TODO
			\end{cymraeg}	
		}
		\only<4>{
			\begin{cymraeg}
				\begingl
					\gla ‘Wel, canpunt ydyn nhw’n \textbf{y} \textbf{wlad} \textbf{acw}’, be fo, yndê.//
					\glb \Interj{} מאה\_פאונד להיות.\Prs{}.\Tpl{} \Tpl{}-\Prep{} \Def{} ארץ {שָׁם (רחוק)} אמר \Tsg{} \Prt{}//
					\glft „טוב, הם (עולים) מאה פאונד ב\textbf{ארץ ההיא}”, אמר.
					\exsrc{L. T. Evans}{AWC 1736. R.\ 11.xi.1976}{Tri Brawd yn Gwneud eu Ffortiwn}//
				\endgl
			\end{cymraeg}
		}
	\end{minipage}
\end{frame}

% drawer:
% ‘’R oeddwn i wedi anghofio hwn,’ meddai, ‘Kate Bryncelyn gwnaeth o.’
% לברר למה מתייחס
% ’Pwy sydd yna?’ meddai hwnnw o’i
% “Neu mi briodith efo’r hogyn hwnnw welist ti efo hi.”



\subsubsection{\monotitle{כינויי רמז עצמאיים מורכבים}}

\begin{frame}{\monotitle{כינויי רמז עצמאיים מורכבים}}
	\begin{minipage}[t][0.25\textheight][t]{\textwidth}
		\footnotesize
		\begin{center}
			\begin{cymraeg}
			\begin{tabular}{llr}
				\C{hon/hwn/hyn yma}                             & & \H{קרוב}\\
				\hlcell{2}\C{hon/\textbf{hwn}/hyn \textbf{yna}} & \hlcell{3}\C{\textbf{honna, hwnna, hynna}}& \H{רחוק}\\
				\C{hon/hwn/hyn acw}                             & \C{hon(a)cw, hwn(a)cw, hyn(a)cw} & \H{רחוק מאוד}\\
				\C{? hon/hwn/hyn draw}                          & & \H{רחוק מאוד}
			\end{tabular}
			\end{cymraeg}
		\end{center}
	\end{minipage}

	\begin{minipage}[t][0.75\textheight][t]{\textwidth}
		\only<2>{
			\begin{cymraeg}
				\begingl
					\gla Nid yw \textbf{hwn} \textbf{yna} yn llythyr sâl gan ddynes yn tynnu am ei 88 mlwydd oed ac wedi bod yn sâl.//
					\glb \Neg{} להיות.\Prs{}.\Tsg{}.\Dep{} \Dem{}.\Sg{}.\M{} שָׁם \Prep{} מכתב עלוב \Prep{} אשה \Prep{} {להתקרב, …} \Prep{} \Poss{}.\Tsg{}.\F{} ~ שנה.\Num{} גיל ו־ \Prep{} להיות \Prep{} חולה//
					\glft \textbf{זה} אינו מכתב עלוב מאת אשה (כ)שמתקרבת לשנתה ה־88 והיתה חולה.
					\exsrc{KR}{Y Lôn Wen}{Perthnasau Eraill (pennod 10)}//
				\endgl
			\end{cymraeg}
		}
		\only<3>{
			\footnotesize
			\begin{cymraeg}
				\begingl
					\gla “Y rhain sydd yn y ffasiwn rŵan,” ebe’r dyn, wedi iddi ddweud ei neges, gan bwyntio at focsus pren. \pilcrow{} “Faint ydi \textbf{hwnna}?” \pilcrow{} “Deg swllt ar hugain.”//
					\glb \Def{} \Dem{}.\Prox{}.\Pl{} להיות.\Prs{}.\Tsg{}.\Rel{} \Prep{} \Def{} אופנה עכשיו אמר-\Def{} איש \Prep{} \Prep{}.\Tsg{}.\F{} להגיד \Poss{}.\Tsg{}.\F{} עניין \Prep{} להצביע \Prep{} קופסה.\Pl{} עץ ~ כמה? להיות.\Prs{}.\Tsg{}.\Dep{} \Dem{}.\Sg{}.\M{} ~ עשר שילינג \Prep{} עשרים//
					\glft „אלה שבאופנה עכשיו,” אמר האיש אחרי שאמרה לו את עניינהּ, מצביע על קופסאות עץ.~\pilcrow{} „כמה \textbf{זו}?”~\pilcrow{} „שלושים שילינג.”
					\exsrc{\footnotesize KR}{Traed mewn Cyffion}{pennod 14}//
				\endgl
			\end{cymraeg}
		}
	\end{minipage}
\end{frame}


\begin{frame}{\monotitle{איוך כינוי רמז}}
	\begin{center}
		\C{y(r) hon/hwn/hyn/rhain/rheini/rheiny + \gram{rel}}
	\end{center}
\end{frame}
